\chapter{行为引导量化框架设计}

\section{注意力近似误差的代数分解与问题形式化}
\label{sec:ch3-problem}

在模型生成最终输出之前，KV Cache 误差会通过注意力 logits、softmax 权重和 Value 聚合进入后续计算，并在该层注意力中体现为注意力分布 $a$ 与注意力输出 $o$ 的变化。$K,V$ 的逐元素重建距离仍可作为数值代理，但不足以单独刻画这种行为变化。基于这一观察，本文将 $(a,o)$ 视为量化后需要共同保持的行为表征，并先在单头注意力设定下展开代数分解，以说明 Key 扰动经注意力分布影响输出、Value 扰动经加权聚合影响输出的两条耦合路径。

记当前查询为行向量 $q\in\mathbb{R}^{1\times d_k}$，历史上下文长度为 $S$，$K\in\mathbb{R}^{S\times d_k}$ 与 $V\in\mathbb{R}^{S\times d_v}$ 分别由行向量 $k_i, v_i$ 拼接而成。本文实验涉及的 Qwen2.5、LLaMA-3.1 以及 Mistral-7B-Instruct-v0.3 均采用常见的 $d_v=d_k$ 设置，因此在下述单头注意力记法中 $q$ 与 $o$ 同维。标准单头注意力可写为
\begin{equation}
a=\mathrm{softmax}\!\left(\frac{qK^\top}{\sqrt{d_k}}\right), \qquad o=aV,
\end{equation}
其中 $a\in\mathbb{R}^{1\times S}$ 为注意力分布，其第 $i$ 个分量记为 $a_i\in\mathbb{R}$；$o\in\mathbb{R}^{1\times d_v}$ 为注意力输出。注意力行为记作联合表征
\begin{equation}
\mathcal{B}(q,K,V):=(a,o).
\end{equation}
后文以 $\Delta_{\mathrm{beh}}$ 刻画量化前后 $(a,o)$ 的行为偏移。多层、多头情形可按层索引 $\ell$ 与头索引 $h$ 逐一展开，记为 $q^{(\ell,h)}, K^{(\ell,h)}$ 等；GQA/MQA 下，多个 Query 头可共享同一 KV 头，本节分解可对应到每个 Query 头及其映射的 KV 头，具体映射关系已在第~\ref{sec:ch2-kv-memory}~节给出。

设 $Q_{\theta_K}(\cdot)$ 与 $Q_{\theta_V}(\cdot)$ 分别表示作用于 Key 与 Value 的量化映射；参数 $\theta_K, \theta_V$ 的具体含义（scale、zero-point、bit-width 等）以及作用域（逐元素、逐通道或逐 token）由量化路径决定，详见第~\ref{sec:ch3-paths}~节。量化后的 Key 与 Value 记为
\begin{equation}
\hat K = Q_{\theta_K}(K), \qquad \hat V = Q_{\theta_V}(V),
\end{equation}
对应的量化后注意力分布与输出为
\begin{equation}
\hat a=\mathrm{softmax}\!\left(\frac{q\hat K^\top}{\sqrt{d_k}}\right), \qquad \hat o=\hat a \hat V.
\end{equation}
KV Cache 量化的目标即
\begin{equation}
\min_{\theta_K,\theta_V}\Delta_{\mathrm{beh}}\big((a,o),(\hat a,\hat o)\big),
\end{equation}
其中 $\Delta_{\mathrm{beh}}: (\mathbb{R}^{1\times S}\times\mathbb{R}^{1\times d_v})^2 \to \mathbb{R}_{\ge 0}$ 满足 $\Delta_{\mathrm{beh}}(x,x)=0$，刻画量化前后注意力行为的联合偏移；其作为损失函数使用，无需满足度量空间的对称性或三角不等式。$\Delta_{\mathrm{beh}}$ 的具体实例化由量化路径决定，并在层、头或路径粒度上聚合实例化（第~\ref{sec:ch3-calibration}~节）。

由 $\hat o=\hat a\hat V$ 与 $o=aV$ 的定义，输出误差可作如下精确代数展开：
\begin{align}
\hat o-o
&=\sum_{i=1}^{S}\hat a_i\hat v_i-\sum_{i=1}^{S}a_i v_i \\
&=\sum_{i=1}^{S}(\hat a_i\hat v_i-\hat a_i v_i)+\sum_{i=1}^{S}(\hat a_i v_i-a_i v_i) \\
&=\sum_{i=1}^{S}\hat a_i(\hat v_i-v_i)+\sum_{i=1}^{S}(\hat a_i-a_i)v_i.
\label{eq:ch3-error-decomp}
\end{align}
式~\eqref{eq:ch3-error-decomp} 是恒等变形。右侧第一项（聚合侧/Value 通路）描述 Value 侧内容被量化后如何进入聚合结果；右侧第二项（分布侧/Key 通路）描述 Key 侧扰动经 logits 与 softmax 改变注意力分布后如何传到输出。两条通路同时进入输出，单独追踪 $a$ 或 $o$ 均会遗漏一侧。第一项的权重为量化后分布 $\hat a_i$ 而非参考分布 $a_i$，因此聚合侧误差与 Key 侧扰动并非加性可分——Key 量化通过 $\hat a$ 同时改变第二项的分布偏移与第一项的聚合权重。张量重建误差并不刻画这种交叉依赖，可执行代理的具体形式由后续校准目标实例化（第~\ref{sec:ch3-calibration}~节）。两条耦合路径的可视化分解见图~\ref{fig:error-decomposition}。

% 图题：图 3-1 注意力误差的两条耦合传播路径及其精确代数分解
\input{figures/fig1_error_decomposition}

\section{动机诊断：K/V 敏感性不对称及其设计启示}
\label{sec:ch3-motivation-kv}

式~\eqref{eq:ch3-error-decomp} 区分了两类误差作用于输出的路径。Key 侧扰动先改变注意力 logits，经 softmax 归一化后表现为注意力分布差异，并由分布项传到输出；Value 侧误差则以 $\hat a_i(\hat v_i-v_i)$ 的形式，在量化后权重下进入聚合。扰动对输出的影响大小取决于分布形态、logit 间隔以及权重集中程度，因此在低比特预算下，Key 与 Value 量化误差对输出的敏感性可能不同。后文通过 K/V 单侧诊断，并以对称低比特配置作为参照，检验这种不对称是否在实验中出现，为低比特路径的格式选择提供依据。

为统一后续图表记号，本节采用 \texttt{KxVy} 表示 K/V 两侧位宽组合。\texttt{K4V8} 表示 4-bit Key 与 8-bit Value。单侧隔离配置中，\texttt{K4V16} 表示 Key 为 4-bit、Value 保持 FP16，\texttt{K16V4} 表示 Key 保持 FP16、Value 为 4-bit。在本文实验记号中，\texttt{MixedKV} 对应 \texttt{K8V4}。图~\ref{fig:ch3-kv-asymmetry} 呈现压缩诊断视图，并按三组配置组织：\texttt{K8V8} 是高位宽量化参考，\texttt{K8V4}/\texttt{K4V8} 在相同 K/V 平均位宽设置下对照 K/V 角色，\texttt{K4V4} 作为对称低比特锚点。未量化 \texttt{FP16} 参考和单侧 PPL 隔离实验结果分别由第四章表~\ref{tab:ch4-kv-multitask} 与表~\ref{tab:ch4-kv-ppl} 给出。

\input{figures/fig_ch3_kv_diag_needle}

Qwen2.5-1.5B 的单侧 PPL 诊断给出最直接的隔离读数。\texttt{K4V16} 将 PPL 相对 FP16 基线推高约两个数量级，\texttt{K16V4} 只带来基线邻域内的小幅变化，原始读数见表~\ref{tab:ch4-kv-ppl}。同一方向也出现在 32K 任务诊断中。\texttt{K4V8} 下，Qwen2.5-1.5B 与 Qwen2.5-7B 的 RULER 通过率降为零；\texttt{K8V4} 没有出现归零式失稳。两组读数共同支持一个较窄判断，即在本文这些 Qwen2.5 低比特对照中，Key 侧低比特噪声是更直接的任务级失稳触发源；Value 侧压缩并非没有影响，但在 \texttt{K16V4} 与 \texttt{K8V4} 对照中没有触发同等强度的失稳。这个判断与式~\eqref{eq:ch3-error-decomp} 对 Key/Value 两条误差路径的机制区分一致。

这种不对称的强弱还随模型族和头共享结构改变。Qwen 系列的 $H_{kv}$ 为 2 或 4，重复因子 $N_{\mathrm{rep}}=H_q/H_{kv}$ 落在 $\{6,7\}$，在 \texttt{K4V8} 与 \texttt{K4V4} 下出现检索归零。LLaMA-3.1-8B 的 $H_{kv}=8$、$N_{\mathrm{rep}}=4$，在当前对照里失稳幅度较小。在 GQA 机制中，同一个 KV 头的量化误差会由映射到该头的一组 Query 头共同承受；在 $H_q$ 可比的对照中，较小的 $N_{\mathrm{rep}}$ 意味着共享同一 KV 头误差的 Query 头更少，相关读数见表~\ref{tab:ch4-kv-multitask}。更稳妥的解释还需要同时纳入模型规模、训练数据与 GQA 配置，$H_{kv}$ 在本文中只作为组间差异的代理变量，用于描述严重程度与触发位宽的边界变化。

这些证据表明，Key 侧低比特退化是低比特路径设计中需要优先约束的风险点。主要隔离依据来自单侧 PPL 诊断，\texttt{K4V16} 单独使 PPL 出现数量级退化，\texttt{K16V4} 只带来小幅变化。任务读数提供外部一致性，\texttt{K4V8}/\texttt{K4V4} 在 Key 位宽降到 4 bit 后出现更强失稳，\texttt{K8V4} 未出现归零式失稳。由于 \texttt{K4V8} 与 \texttt{K4V4} 同时压低 K 与 V，它们仍只适合作为边界辅助证据，不能单独支撑 K 主导的隔离推断。PPL 原始读数见表~\ref{tab:ch4-kv-ppl}；跨任务读数及统计协议，包括 Bootstrap 95\% CI、sign-flip 置换检验与 BH-FDR 多重比较校正，见表~\ref{tab:ch4-kv-multitask} 与第~\ref{sec:exp-kv-sensitivity}~节。

\section{行为引导量化框架总览}
\label{sec:ch3-framework}

第~\ref{sec:ch3-problem}~节把量化质量评判从张量重建误差移至注意力行为差异 $\Delta_{\mathrm{beh}}$，第~\ref{sec:ch3-motivation-kv}~节把低比特退化定位为 Key 侧主导。框架以两个离线模块落实上述约束：校准模块按候选量化路径搜索行为代理最优的参数；预算分配模块在同一离线链路上读取逐层敏感度统计量，输出每层（或 Key/Value 角色）保留多少 bit。

逐层行为敏感度画像
\begin{equation}
\mathcal{S}=\{s^{(l)}\}_{l=1}^{L},\quad s^{(l)}\in\mathbb{R}_{\geq 0},
\end{equation}
是离线校准链路在处理校准样本时作为副产物输出的逐层标量统计量；分配模块以只读方式读取它，不发起新的校准搜索。$\mathcal{S}$ 不预设唯一计算公式，由具体量化路径对应的行为代理实例化（第~\ref{sec:ch3-calibration}~节详述）。本文取 $s^{(l)}$ 越大表示第 $l$ 层在量化扰动下注意力行为越不稳定，并归纳地采用单调假设——读数越高的层在预算受限时保留更高位宽的边际收益越大；该假设的实验支撑见第~\ref{sec:exp-cross-model}~节。

校准层把“如何量化”组织为参数选择问题。设候选量化参数空间 $\Theta$ 为离散候选集合，如 per-layer scale 候选格点，校准层求解
\begin{equation}
\theta^\star = \arg\min_{\theta\in\Theta}\Delta_{\mathrm{beh}}^{\mathrm{cal}}(\theta),
\end{equation}
其中 $\Delta_{\mathrm{beh}}^{\mathrm{cal}}(\theta)$ 是 $\Delta_{\mathrm{beh}}$ 在有限校准样本上的代理估计——把第~\ref{sec:ch3-problem}~节联合行为目标限制到离线校准集，转化为可执行计算。给定一条路径及其候选参数家族，校准层输出 $\theta^\star$ 供在线缓存写入直接读取；不同位宽与格式的差异由候选家族 $\Theta$ 与代理 $\Delta_{\mathrm{beh}}^{\mathrm{cal}}$ 的具体形式承担，框架不要求所有路径使用同一数值评分。

分配层负责决定各层保留的位宽预算。设平均 KV 位宽预算为 $\bar b$，分配映射
\begin{equation}
b^\star = \mathcal{A}(\mathcal{S};\bar b),\quad \tfrac{1}{L}\sum_{l=1}^{L} b^\star_l \le \bar b,
\end{equation}
是一个确定性规则。它只读取共享画像 $\mathcal{S}$，把逐层敏感度转换为整数位宽向量 $b^\star$，在线推理时不重新优化，也不重复校准参数搜索。基础设置把 $b^\star$ 写成 $L$ 维逐层预算，$b^\star\in\{b_{\min},\dots,b_{\max}\}^L$，本文使用 $b\in\{4,8,16\}$。当预算表达进一步区分 K/V 角色时，$b^\star$ 变为 $\{b_{\min},\dots,b_{\max}\}^{L\times 2}$ 中的向量，对应第~\ref{sec:ch3-motivation-kv}~节识别的 Key/Value 双角色；此时 $\mathcal{S}$ 也拆分为角色分量。第~\ref{sec:ch3-allocator}~节给出具体规则。

上述组织使校准链路和推理链路可以分开核验。离线阶段提取参考行为，完成路径参数搜索，写出冻结校准产物，并同步生成 $\mathcal{S}$。在线推理阶段只读取这些冻结产物，按照固定规则为当前缓存写入计算尺度或预算。推理阶段不重复离线搜索，这是框架的执行边界；$\theta^\star$ 与 $b^\star$ 也相应作为离线交付物保存，而不是在线决策变量。图~\ref{fig:ch3-framework-shared-profile} 给出离线—在线协作关系，以及共享画像在校准、低比特恢复和预算分配三层之间的传递方式。

\input{figures/fig_ch3_framework_shared_profile}

\section{行为引导校准目标与参数搜索策略}
\label{sec:ch3-calibration}

第~\ref{sec:ch3-problem}~节把量化质量评判落到联合行为偏移 $\Delta_{\mathrm{beh}}$，但该量在样本上无显式可执行形式。本节把代理 $\Delta_{\mathrm{beh}}^{\mathrm{cal}}$ 实例化为分布侧 KL 散度，作为对称路径与 \texttt{INT4-RoleAlign} 的 K-path 共用的可计算目标；V-path 使用独立的输出扰动代理，详见第~\ref{sec:ch3-paths}~节。两类代理均在路径相关的候选参数家族上完成稳健选择。

对称路径与角色感知低比特路径在候选参数家族与代理形式上不必相同，但都在离线样本上计算行为读数，在可行域约束下控制尾部坏案例，并把最终选择写入固定校准产物。

\subsection{注意力分布 KL 散度目标}
\label{subsec:ch3-kl-target}

设第 $l$ 层、第 $h$ 个注意力头、时间步 $t$ 的 Query 与 Key 分别为 $q^{(l,h,t)}\in\mathbb{R}^{d_k}$ 与 $K^{(l,h,t)}\in\mathbb{R}^{N\times d_k}$，二者均在 \texttt{input\_layernorm} 与 RoPE 处理后取出，$N$ 为当前位置可见的上下文长度。FP16 参考路径下的注意力分布
\begin{equation}
p_{\mathrm{ref}}^{(l,h,t)}
=
\operatorname{softmax}\!\left(
\frac{q^{(l,h,t)} K^{(l,h,t)\top}}{\sqrt{d_k}}
\right)\in\Delta^{N-1},
\end{equation}
其中 $\Delta^{N-1}$ 为 $N$ 维概率单纯形。对候选量化参数 $\theta$，记量化—反量化映射 $\tilde K_{\theta}^{(l,h,t)} = \mathrm{dequant}(\mathrm{quant}(K^{(l,h,t)};\theta);\theta)$，对应分布
\begin{equation}
p_{\theta}^{(l,h,t)}
=
\operatorname{softmax}\!\left(
\frac{q^{(l,h,t)} \tilde K_{\theta}^{(l,h,t)\top}}{\sqrt{d_k}}
\right)\in\Delta^{N-1}.
\end{equation}
单位置分布偏移取前向 KL
\begin{equation}
d_{\mathrm{KL}}^{(l,h,t)}(\theta)
=
D_{\mathrm{KL}}\!\left(
p_{\mathrm{ref}}^{(l,h,t)}
\;\middle\|\;
p_{\theta}^{(l,h,t)}
\right),
\end{equation}
将第~\ref{sec:ch3-framework}~节引入的 $\Delta_{\mathrm{beh}}^{\mathrm{cal}}(\theta)$ 实例化为校准样本集合 $T$ 上的均值
\begin{equation}
\Delta_{\mathrm{beh}}^{\mathrm{cal}}(\theta)
=
\frac{1}{|T_{\mathrm{cal}}|}\sum_{(x,l,h,t)\in T_{\mathrm{cal}}} d_{\mathrm{KL}}^{(x,l,h,t)}(\theta),
\end{equation}
其中 $T_{\mathrm{cal}} = \{(x,l,h,t): x\in\mathcal D_{\mathrm{calib}}\}$ 是校准样本上 $(x,l,h,t)$ 的索引集合。该代理作为离线参数搜索的优化目标，尾部稳健的选择准则与候选参数家族延至第~\ref{subsec:ch3-two-stage}~节给出。

MSE 仍停留在张量重建空间，只比较 $K$ 或 $V$ 的逐元素差异。Key 侧误差进入输出前，还要经过 $qK^\top$、softmax 排序和概率质量分配；因此，即便某个候选的 MSE 较小，关键 token 的注意力概率质量仍可能发生转移。式~\eqref{eq:ch3-error-decomp} 给出对应的两条输出误差路径。分布项为 $\sum_i(\hat a_i-a_i)v_i$，聚合项为 $\sum_i \hat a_i(\hat v_i-v_i)$。这里 $a_i\equiv p_{\mathrm{ref},i}^{(l,h,t)}$、$\hat a_i\equiv p_{\theta,i}^{(l,h,t)}$，$v_i$ 与 $\hat v_i$ 分别表示参考 Value 和量化 Value。KL 直接比较 $a$ 与 $\hat a$ 的分布偏移，与分布项对应；聚合项则保留 Value 扰动经由量化后权重 $\hat a_i$ 进入输出的作用。这个分工使 KL 沿分布侧误差路径，比逐元素重建误差更贴近输出层面的注意力行为。

本文采用前向 KL $D_{\mathrm{KL}}(p_{\mathrm{ref}}\|p_\theta)$，因为当量化路径低估参考分布中的高概率位置时，该方向会给出更大的惩罚。这一取向对应长上下文检索中“不漏关键 token”的需求。反向 KL 更关注量化分布自身的高概率区域，JS 散度则更对称，二者保留为补充诊断。Value 路径不沿用这一分布代理，而使用独立的输出扰动代理，见第~\ref{sec:ch3-paths}~节。

数值上对 $p_{\mathrm{ref}}$ 与 $p_\theta$ 均在 $[\varepsilon, 1]$ 上做 clamp 截断（取 $\varepsilon=10^{-6}$）以避免极端尾部概率引起的不稳定。KL 与数值代理（如 MSE）的必要性边界——在哪些条件下 KL 更必要、在哪些条件下二者会趋同——见第~\ref{chap:experiments}~章。

\subsection{参数搜索空间与稳健选择准则}
\label{subsec:ch3-two-stage}

第~\ref{subsec:ch3-kl-target}~节给出均值代理 $\Delta_{\mathrm{beh}}^{\mathrm{cal}}$ 后，对一条具体路径还需要确定有限离散候选网格 $\Theta_{\mathrm{path}}$、该路径使用的行为代理 $R_{\mathrm{path}}$，以及写入在线推理系统的产物字段。图~\ref{fig:ch3-calibration-workflow} 给出参考行为提取、路径实例化、行为评分、稳健选择与产物冻结五步离线流程，表~\ref{tab:ch3-calibration-interfaces} 列出 \texttt{INT8}、对称 \texttt{INT4} 与 \texttt{INT4-RoleAlign} 三条路径在这五步上各自的接口实例化。

\input{figures/fig_ch3_calibration_workflow}

\input{tables/table_ch3_calibration_interfaces}

给定候选网格 $\Theta_\mathrm{path}$ 后，路径参数的离线选择写为
\begin{equation}
\theta_{\mathrm{path}}^\star
=
\arg\min_{\theta \in \Theta_{\mathrm{path}}}
R_{\mathrm{path}}(\theta),
\end{equation}
其中 $R_{\mathrm{path}}(\theta)$ 是该路径上的稳健风险统计量；具体形式由路径决定，对称路径下以下文式~\eqref{eq:ch3-q95} 给出的 attention-distribution KL 95\% 分位数 $q_{0.95}(\theta)$ 为主序，并叠加裁剪率过滤与字典序回退（详见下文）。角色感知低比特路径在同一选择纪律下，把 K-path 与 V-path 的代理分开定义。

对称路径（包括 \texttt{INT8} 基准与对称 \texttt{INT4} 试探路径）使用同一组本地读数。设校准样本集合为 $\mathcal D_{\mathrm{calib}}$（来源、规模与序列长度见第~\ref{sec:ch3-deployment}~节），$K^{\mathrm{cal}}$ 与 $V^{\mathrm{cal}}$ 分别为 $\mathcal D_{\mathrm{calib}}$ 上抽取的 Key 与 Value 张量元素集合，定义
\begin{equation}
\mu(\theta)
=
\operatorname{Mean}_{(x,l,h,t)\in T_{\mathrm{cal}}}
d_{\mathrm{KL}}^{(x,l,h,t)}(\theta),
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:ch3-q95}
q_{0.95}(\theta)
=
\operatorname{P95}_{(x,l,h,t)\in T_{\mathrm{cal}}}
d_{\mathrm{KL}}^{(x,l,h,t)}(\theta),
\end{equation}
\begin{align}
c_K(\theta) &= \frac{|\{x\in K^{\mathrm{cal}}: |x/s_\theta(x)| > q_{\max}\}|}{|K^{\mathrm{cal}}|}, \\
c_V(\theta) &= \frac{|\{x\in V^{\mathrm{cal}}: |x/s_\theta(x)| > q_{\max}\}|}{|V^{\mathrm{cal}}|}.
\end{align}
这里的 $\mu(\theta)$ 是第~\ref{subsec:ch3-kl-target}~节均值代理对每个候选的取值，$q_{0.95}(\theta)$ 是同一逐位置 KL 分布的 95\% 分位数。$c_K(\theta)$ 与 $c_V(\theta)$ 分别记录 Key 与 Value 张量的裁剪率。对元素 $x$ 以候选 $\theta$ 对应的分组尺度 $s_\theta(x)$ 缩放后，若 $|x/s_\theta(x)|$ 超过整数上界 $q_{\max}$，该元素计入对应裁剪率；\texttt{INT8} 取 $q_{\max}=127$，\texttt{INT4} 取 $q_{\max}=7$。可行域用裁剪率阈值 $\tau_K,\tau_V$ 硬过滤候选，定义为
\begin{equation}
\Theta_{\mathrm{feasible}}
=
\{\theta \in \Theta_{\mathrm{path}}\mid c_K(\theta)\le \tau_K,\; c_V(\theta)\le \tau_V\},
\end{equation}
本文取 $\tau_K = \tau_V = 0.01$。若 $\Theta_{\mathrm{feasible}}\neq\emptyset$，选择规则为
\begin{equation}
\theta^\star
=
\arg\min_{\theta \in \Theta_{\mathrm{feasible}}}
q_{0.95}(\theta).
\end{equation}
以尾部统计 $q_{0.95}$ 为主序；$\mu$ 不参与主选择规则的最小化目标，仅在并列或下文的回退规则中作为次级排序键。

若所有候选均违反裁剪率约束，回退规则按字典序选取：先最小化总裁剪负担 $c_K(\theta)+c_V(\theta)$；若总裁剪负担相同，再比较尾部统计 $q_{0.95}(\theta)$；若尾部统计仍相同，最后比较平均偏移 $\mu(\theta)$。排序第一的候选记为 $\theta^\star$，并在产物字段中标记触发回退及其原因。

\texttt{INT4-RoleAlign} 仍使用上述五步流程，但 $p_K$ 与 $p_V$ 分别选择，不合并为单一注意力 KL 分数。K 路径的候选参数为 $p_K$，对应逐通道 Key 非对称量化的百分位裁剪参数，具体路径见第~\ref{sec:ch3-paths}~节；该路径使用注意力分布 KL 及其尾部统计完成选择。V 路径的候选参数为 $p_V$，对应逐 token Value 非对称量化的百分位裁剪参数；该路径使用独立输出扰动代理 $R_V(\theta)$ 及其稳健统计，具体形式见第~\ref{sec:ch3-paths}~节。两条路径共享可行域审计框架，包含裁剪率过滤、依据各自代理的尾部统计或稳健统计排序、用次级排序键处理并列与回退；对应阈值、主排序统计和次级排序键在 K/V 两条路径中分别给出。

产物字段按用途分成两类。路径特定校准字段由在线缓存写入过程直接读取，逐层敏感度统计则供第~\ref{sec:ch3-allocator}~节的预算分配模块使用。逐头温度校正保留在附录诊断中，主线流程仅使用前两类产物。基于这一接口边界，后两节分别展开三条跨位宽路径的实例化设计，以及由敏感度统计支撑的预算分配机制。
\section{跨位宽量化路径的实例化设计}
\label{sec:ch3-paths}

第~\ref{sec:ch3-calibration}~节给出的离线校准流程与稳健选择纪律不规定唯一位宽或唯一量化格式。后文先用 \texttt{INT8} 基准路径检查校准闭环能否在保守位宽下稳定落地，再用对称 \texttt{INT4} 试探路径暴露直接降位宽后的结构困难，最后用 \texttt{INT4-RoleAlign} 把低比特路径改写为 K/V 角色分离的非对称格式，并在方法层面区分它与 \texttt{KIVI-style}~\cite{liu2024kivi} 的参数来源。三条路径共享第~\ref{sec:ch3-calibration}~节的参考行为提取、可行域约束、尾部优先选择和固定产物输出，差异仅在参数接口、量化轴与行为代理；三条路径输出的逐层敏感度统计共同供第~\ref{sec:ch3-allocator}~节的 allocator 读取。三条路径在量化格式、参数接口与行为代理上的并列对照见表~\ref{tab:ch3-path-instantiation}。

\input{tables/table_ch3_path_instantiation}

\subsection{INT8 基准路径下的静态 Scale 与自适应保护}
\label{subsec:ch3-int8-baseline}

\texttt{INT8} 的有效整数等级为 255 级，量化网格相对细，校准层写出的 scale 参数也能按组追溯。本文先在这一设置下检查离线选择与在线执行是否形成闭环，并在第四章将该路径记为 \texttt{INT8-Canonical}。\texttt{INT8} 还提供后续低比特路径的压缩率参照。

该路径对 Key 和 Value 使用相同的静态对称逐组量化。分组沿通道维度划分，每组包含 $g=128$ 个元素并共享一个缩放参数。设第 $l$ 层第 $j$ 个分组的待量化张量为 $x_{l,j}$；给定校准百分位参数 $p_c$ 和分组大小 $g$ 后，静态缩放参数定义为
\begin{equation}
s_{l,j}^{\mathrm{static}}
=
\frac{\operatorname{Percentile}\!\big(|x_{l,j}|; p_c\big)}
{q_{\max}},
\end{equation}
其中 $q_{\max}$ 表示对称量化网格的正端点（\texttt{INT8} 取 127）。令 $q\in\mathbb{Z}$ 为量化整数输出，量化—反量化写为
\begin{equation}
q
=
\operatorname{clamp}\!\left(
\operatorname{round}\!\left(\frac{x}{s_{l,j}^{\mathrm{static}}}\right),
-q_{\max},\, q_{\max}
\right),
\qquad
\hat x = q\, s_{l,j}^{\mathrm{static}}.
\end{equation}
候选网格 $\Theta_\mathrm{path}$ 同时枚举 $(p_c,g)$，并依据第~\ref{subsec:ch3-two-stage}~节给出的 KL 尾部统计与裁剪率约束选出最终组合。

运行时样本可能落到校准覆盖范围之外，因此该路径在静态缩放参数之外加入自适应保护。设当前写入张量为 $x^{\mathrm{cur}}_{l,j}$，动态尺度定义为
\begin{equation}
s_{l,j}^{\mathrm{dyn}}
=
\frac{\operatorname{absmax}\!\big(x^{\mathrm{cur}}_{l,j}\big)}{q_{\max}},
\end{equation}
保护裕度 $m$ 是固定超参数，本文取 $m=1$，并将其保留为后续扩展参数。最终缩放参数取
\begin{equation}
s_{l,j}^{\mathrm{final}}
=
\max\!\left(
m \cdot s_{l,j}^{\mathrm{static}},
\;
s_{l,j}^{\mathrm{dyn}}
\right),
\end{equation}
当前 token 仍处在校准覆盖范围内时，静态参数继续主导。若当前 token 的 $\operatorname{absmax}$ 超过 $m \cdot s_{l,j}^{\mathrm{static}}\cdot q_{\max}$ 对应的覆盖，则改用动态尺度写入当前 token，使该 token 仍落在量化网格内，避免异常值被直接压到 $q_{\max}$。$\max$ 在每个写入步单独计算，K 与 V 的自适应保护开关也分别控制。极端漂移会抬高 $s_{l,j}^{\mathrm{final}}$，进而扩大一定量化误差；这是为裁剪安全付出的工程代价。缓存写入时是否回写历史缓存的系统语义，见第~\ref{sec:ch3-deployment}~节。

\subsection{对称 INT4 的局限与格式升级动因}

直接把上述对称路径从 \texttt{INT8} 降到对称 \texttt{INT4} 后，量化网格首先变粗。\texttt{INT8} 提供 255 级有效等级，而对称 \texttt{INT4} 只剩 15 级（等级密度差约 17 倍）；原先可由细粒度缩放参数吸收的分布差异被压到这个粗网格内。

前文提供了理解这一现象的机制线索。第~\ref{sec:ch3-problem}~节说明 Key 扰动先进入 logits 排序，再经 softmax 改写注意力分布；第~\ref{sec:ch3-motivation-kv}~节与第~\ref{sec:exp-kv-sensitivity}~节的 Qwen 系列读数给出经验锚点。结合前述单侧诊断，Key 降到 4 bit 的配置更直接暴露风险；任务对照中，\texttt{K4V8} 在 Qwen 系列出现断崖式失稳，而 \texttt{K8V4} 未出现同等强度退化。\texttt{K4V4} 同时压低 K 与 V，只作为同向辅助观察列出。跨模型判读仍以第四章表图为准，其中 Qwen 系列的归零更明显，LLaMA-3.1-8B 在当前对照中失稳幅度较小，具体边界还受模型规模、训练数据与 GQA 配置共同影响。

据此，本文把对称 \texttt{INT4} 作为低比特格式选择的下界参照。单一对称 scale 需要同时覆盖 Key 通道间的幅值差异和 Value 沿 token 变化的动态范围；当这两类差异由同一个参数覆盖时，会在粗 \texttt{INT4} 网格内相互牵制。下一节转向 \texttt{INT4-RoleAlign}，把两类差异交给分开的 K/V 量化路径处理。

\subsection{INT4-RoleAlign 的角色感知非对称量化}
\label{subsec:ch3-rolealign}

\texttt{INT4-RoleAlign} 将第~\ref{sec:ch3-paths}~节开头的两条诊断落实为 K/V 分路设计。Key 扰动会改变 $qK^\top$ 排序，因此 Key 侧采用逐通道非对称量化，用通道独立参数保留各特征方向的取值范围；Value 误差经注意力权重进入聚合，因此 Value 侧采用逐 token 非对称量化，围绕当前 token 的动态范围保留后续加权聚合所需的信息。两条分路仍沿用第~\ref{sec:ch3-calibration}~节的候选搜索、稳定性筛选与边界记录纪律。

下文公式只保留序列长度与通道维度，记号中省略 batch 维度与 KV head 维度。实现中 K/V 张量形状为 $[B, H_{kv}, S, D]$，Key 的 scale 张量形状为 $[B, H_{kv}, D]$，Value 的 scale 张量形状为 $[B, H_{kv}, S]$。Key 侧采用逐通道非对称量化。设第 $l$ 层 Key 矩阵为 $K^{(l)}\in\mathbb{R}^{S\times d_k}$；对第 $j$ 个通道，分位数裁剪边界定义为
\begin{equation}
m_{l,j}^{K}
=
\operatorname{Percentile}\!\big(K^{(l)}_{:,j};\,100-p_K\big),
\qquad
M_{l,j}^{K}
=
\operatorname{Percentile}\!\big(K^{(l)}_{:,j};\,p_K\big),
\end{equation}
其中 $p_K\in(50, 100]$，由此得到 Key 侧仿射缩放与偏移
\begin{equation}
s_{l,j}^{K}
=
\frac{M_{l,j}^{K}-m_{l,j}^{K}}{q_{\max}-q_{\min}},
\qquad
\zeta_{l,j}^{K}
=
m_{l,j}^{K}-q_{\min}s_{l,j}^{K}.
\end{equation}
这些分位数沿序列维度统计，因此每个通道各自得到一组 $(s,\zeta)$。这样做的目的不是改变 Key 的计算路径，而是在粗 \texttt{INT4} 网格下保留不同特征方向的取值范围，减少通道差异被同一尺度抹平后对 $qK^\top$ 排序造成的影响。该设计承接第~\ref{sec:ch3-motivation-kv}~节中关于 Key 侧低比特失稳的诊断。

Value 侧则按 token 建立非对称量化参数。设第 $l$ 层 Value 矩阵为 $V^{(l)}\in\mathbb{R}^{S\times d_v}$；对第 $t$ 个 token，分位数裁剪边界定义为
\begin{equation}
m_{l,t}^{V}
=
\operatorname{Percentile}\!\big(V^{(l)}_{t,:};\,100-p_V\big),
\qquad
M_{l,t}^{V}
=
\operatorname{Percentile}\!\big(V^{(l)}_{t,:};\,p_V\big),
\end{equation}
对应仿射参数
\begin{equation}
s_{l,t}^{V}
=
\frac{M_{l,t}^{V}-m_{l,t}^{V}}{q_{\max}-q_{\min}},
\qquad
\zeta_{l,t}^{V}
=
m_{l,t}^{V}-q_{\min}s_{l,t}^{V}.
\end{equation}
分位数统计沿特征维度聚合，每个 token 独立量化。逐 token 参数吸收不同时间步的内容幅值变化。两条轴的配对直接绑定各自下游计算角色：K 侧影响 $qK^\top$ 排序，V 侧影响注意力权重下的聚合。

K/V 两侧统一的量化—反量化形式为
\begin{equation}
q
=
\operatorname{clamp}\!\left(
\operatorname{round}\!\left(\frac{x-\zeta}{s}\right),
q_{\min},\,q_{\max}
\right),
\qquad
\hat x = q\,s+\zeta,
\end{equation}
其中 \texttt{INT4} 非对称网格取 $q_{\min}=-8, q_{\max}=7$（共 16 个量化等级）。$\zeta$ 为浮点仿射偏移（不同于第二章中常用整数 zero-point 符号 $z$；本节用 $\zeta$ 强调其为浮点存储以避免与前文 attention output $o$ 撞名），与整数 zero-point $z$ 的关系为 $\zeta = -s\cdot z$；以浮点 $\zeta$ 存储可在反量化路径中省去额外整数偏移操作。$(p_K, p_V)$ 的来源按角色拆开：$p_K$ 由 per-channel Key 路径的注意力分布 KL 搜索确定（参见第~\ref{subsec:ch3-kl-target}~节），$p_V$ 由 per-token Value 路径的输出扰动代理 $R_V(p_V)$ 确定，其形式为
\begin{equation}
R_V(p_V) = \mathbb{E}_{\mathcal D_{\mathrm{calib}}}\sum_{h=1}^{H}\sum_{r=1}^{S}\Bigl\|\sum_{t=1}^{S} a_{h,r,t}\bigl(V_{t,:} - \tilde V_{p_V,\,t,:}\bigr)\Bigr\|^2,
\end{equation}
其中 $a_{h,r,t}$ 是第 $h$ 个注意力头从 query 位置 $r$ 到 key 位置 $t$ 的注意力权重，由 FP16 参考路径在校准样本上单独前向得到；$\tilde V_{p_V}$ 为按候选 $p_V$ 反量化后的 Value。内层求和把 V 量化误差按 attention 加权聚合得到 query $r$ 在头 $h$ 上的输出扰动向量，外层在头与 query 位置上累加，期望在校准集 $\mathcal D_{\mathrm{calib}}$ 与各层上取均值。该代理把 V 量化误差经注意力权重加权后聚合再取二范数平方，与第~\ref{sec:ch3-paths}~节扰动分解中的 V 主导路径形式一致；$a_{h,r,t}$ 的快照来自 FP16 参考路径的独立前向，不与量化路径共享中间状态，保证代理的独立性。$(p_K, p_V)$ 候选网格为 $\{95.0, 97.0, 99.0, 99.5, 99.9, 100.0\}$，由第~\ref{subsec:ch3-two-stage}~节的稳健选择规则筛选；K 侧以注意力分布 KL 为目标，V 侧以 $R_V$ 为目标，两侧目标函数独立，仅在网格采样上保持一致。

由于 $\operatorname{Percentile}(\cdot; 100) = \max$ 且 $\operatorname{Percentile}(\cdot; 0) = \min$，端点
\begin{equation}
(p_K, p_V) = (100, 100)
\end{equation}
正好对应 K 路径与 V 路径各自的 min-max 仿射端点。这也给出与 \texttt{KIVI-style} 对照的基准情形。\texttt{KIVI-style} 在运行时用 min/max 统计确定逐通道端点和逐 token 端点；\texttt{INT4-RoleAlign} 则先通过离线搜索选定百分位 $(p_K, p_V)$，运行时仍针对当前张量统计对应百分位，并分别逐通道、逐 token 计算 $(s, \zeta)$。在该对照口径下，核心差异是端点参数来自运行时 min/max 统计，还是来自离线搜索得到的百分位；并不是一方运行时确定实际范围、另一方离线冻结实际范围。\texttt{INT4-RoleAlign} 在 $(50, 100]$ 内搜索可能相对 min-max 更稳健的百分位端点，受控比较见第~\ref{subsec:ch3-rolealign-vs-kivi}~节。K 侧沿 token 维度聚合后按通道独立确定 $(s_K,\zeta_K)$，V 侧沿通道维度聚合后按 token 独立确定 $(s_V,\zeta_V)$；双轴非对称布局见图~\ref{fig:ch3-rolealign-axis}。

\input{figures/fig_ch3_rolealign_axes}

\begin{table}[!htbp]
  \centering
  \caption{\texttt{INT4-RoleAlign} 的最终路径配置}
  \label{tab:ch3-rolealign-final-config}
  \scriptsize
  \setlength{\tabcolsep}{3.2pt}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.10}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.15cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.0cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{1.5cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}X}
    \toprule
    路径 & 量化轴 & 参数 & 离线选择读数 & 运行时载荷 \\
    \midrule
    K-path & per-channel 非对称 & $p_K$ & 注意力分布 KL 与尾部稳定性检查 & 冻结的 $p_K$；运行时计算每通道 $(s,\zeta)$ \\
    V-path & per-token 非对称 & $p_V$ & 注意力权重加权 V 重建代理 $R_V$ 与边界记录 & 冻结的 $p_V$；运行时计算每 token $(s,\zeta)$ \\
    补充诊断 & per-head temperature & $\tau_h^{-1}$ & 非对称格式下未作为主线收益来源 & 不进入默认运行时载荷 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

表~\ref{tab:ch3-rolealign-final-config} 给出本路径进入第四章时的固定配置。Key 侧承担排序保持，Value 侧承担内容幅值适配。逐头温度校正在非对称格式下未作主线收益来源，相关推导与溯源说明见附录第~\ref{sec:app-invtau-diagnostic}~节。

\subsection{INT4-RoleAlign 与 KIVI-style 的设计差异}
\label{subsec:ch3-rolealign-vs-kivi}

\texttt{INT4-RoleAlign} 与 \texttt{KIVI-style} 共享 per-channel Key + per-token Value 的低比特格式。第四章第~\ref{subsec:exp-int4-cross-model}~节的比较因此只关注参数来源与冻结时刻这两条变量，跨格式表现留给该节的格式族消融。

两者的分叉点在于量化端点的参数来源。\texttt{KIVI-style} 在运行时按 min/max 统计直接确定每通道与每 token 的端点，仅在初始化阶段固定 chunk 与 residual 缓冲长度等结构性超参数；\texttt{INT4-RoleAlign} 则在评测前以离线校准产物冻结 K/V 分路径的百分位参数 $(p_K, p_V)$、轴元数据与边界记录，运行时按这组百分位逐通道、逐 token 重算 $(s, \zeta)$。Key 侧的百分位由注意力 KL 离线搜索确定，Value 侧引入独立的输出扰动代理，与 Key 校准流程解耦。为系统呈现这些设计选择，表~\ref{tab:ch3-rolealign-vs-kivi}~从格式、参数来源、行为代理、离线产物与分配读数五个维度展开。

\begin{table}[!htbp]
  \centering
  \caption{\texttt{INT4-RoleAlign} 与 \texttt{KIVI-style} 在参数来源与冻结时刻上的设计差异}
  \label{tab:ch3-rolealign-vs-kivi}
  \scriptsize
  \setlength{\tabcolsep}{3.2pt}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.10}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.35cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.10cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.35cm}X}
    \toprule
    维度 & \texttt{KIVI-style} & \texttt{RoleAlign} & 边界读法 \\
    \midrule
    量化轴 & \makecell[l]{per-channel K +\\per-token V} & 相同 & 共享低比特格式，比较聚焦于参数来源 \\
    参数来源 & 运行时 min/max 统计 & \makecell[l]{离线 K/V\\分路径搜索} & 比较锚定在参数来源与冻结时刻 \\
    行为代理 & 仅运行时统计驱动 & \makecell[l]{K: 注意力分布 KL\\V: 输出扰动代理 $R_V$} & 两侧代理分开定义，校准逻辑可独立追溯 \\
    离线产物 & \makecell[l]{结构超参数固定 \\（chunk size 等），\\无固化校准文件} & 固化 K/V 校准产物 & 同一接口下可复核参数、轴与 percentile 边界 \\
    分配读数 & \makecell[l]{设计上不输出\\共享画像} & 可输出共享读数 & 校准产物兼容第~\ref{sec:ch3-allocator}~节分配器接口；KIVI 路径下的画像化为后续工作 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

定量比较与跨模型表现见第四章第~\ref{subsec:exp-int4-cross-model}~节；本节只在方法层面厘清两者在 KV Cache 量化中的可控变量。

\section{行为敏感度驱动的层间预算分配与 AutoK}
\label{sec:ch3-allocator}

第~\ref{sec:ch3-calibration}~节已经将行为引导原则落实为可执行的离线校准流程，第~\ref{sec:ch3-paths}~节则给出了 \texttt{INT8} 基准路径与 \texttt{INT4-RoleAlign} 的跨位宽实例。在这一基础上，本节把问题改写为预算选择问题——给定位宽约束下，由分配器决定哪些层或角色应被优先保护。校准层回答“如何量化”，分配层回答“哪里优先保护”；行为引导分配是校准产物的下游接口，不与校准路径竞争主轴。

为了统一记号，设共有 $L$ 层，第 $l$ 层的 Key 与 Value 位宽分别记为 $b_K^{(l)}$ 和 $b_V^{(l)}$，则平均 KV bit 预算可写为
\begin{equation}
\bar b
=
\frac{1}{2L}\sum_{l=1}^{L}\bigl(b_K^{(l)}+b_V^{(l)}\bigr).
\end{equation}
在对称分配的特殊情形下，若 $b_K^{(l)}=b_V^{(l)}=b^{(l)}$，则有
\begin{equation}
\bar b
=
\frac{1}{L}\sum_{l=1}^{L} b^{(l)}.
\end{equation}
后续分配器的任务，就是在给定 $\bar b$ 的前提下，为各层或各角色生成满足预算约束的位宽决策向量。

\subsection{逐层敏感度构建与分配策略}
\label{subsec:ch3-baseline-bak}

本节推导主线 BA-$k$ 分配器：以离线校准产物为输入，由逐层 K 侧角色尺度生成保护层集合。以 \texttt{INT4-RoleAlign} 为主实例，校准产物中存有逐层 K 侧 per-channel scale 范围张量
\begin{equation}
\sigma_K^{(l)}\in\mathbb{R}^{H_{kv}\times d_k},
\end{equation}
其中 $H_{kv}$ 为 KV head 数，$d_k$ 为 Key 通道数（沿用第~\ref{subsec:ch3-rolealign}~节 per-channel 非对称量化的通道分组）。该读数与第~\ref{sec:ch3-calibration}~节产出的角色尺度统计同源，与表~\ref{tab:ch3-rolealign-vs-kivi}~"分配读数"行描述的接口一致；整个分配阶段以离线读数驱动，不再对样本逐 token / 逐 head 计算注意力 KL。校准产物同时存有 V 侧读数 $\sigma_V^{(l)}\in\mathbb{R}^{H_{kv}\times S_{\mathrm{cal}}}$（$S_{\mathrm{cal}}$ 为校准集对齐后的 token 序列长度），由 V 侧 per-token 范围在校准 token 维上排列得到（与第~\ref{subsec:ch3-rolealign}~节 per-token 量化轴一致），将在第~\ref{subsec:ch3-budget-kv}~节角色感知扩展中使用。

第~\ref{sec:ch3-motivation-kv}~节的 K-cliff 诊断给出本节代理的物理来源：在 Qwen 与 LLaMA 系列对称 \texttt{INT4} 场景中，K 位宽下降是触发分配崩塌的主导方向，因此本节以 K 侧角色尺度构建逐层画像，V 侧读数留作角色感知扩展使用。机制依据来自 Qwen 与 LLaMA 系列的单侧诊断；跨家族适用区间由第四章在 Qwen2.5、LLaMA-3.1 与 Mistral 三个模型族上分别读取。给定聚合模式 $\alpha$，第 $l$ 层的逐层敏感度记为
\begin{equation}
s_{\alpha}^{(l)}
=
\operatorname{Agg}_{\alpha}\!\bigl(\sigma_K^{(l)}\bigr),
\qquad l=1,\dots,L,
\end{equation}
其中 $\operatorname{Agg}_\alpha:\mathbb{R}^{H_{kv}\times d_k}\to\mathbb{R}$ 在 head 与通道两轴上做一次性 $\max$ 或 $\mathrm{mean}$ 聚合。主线分配器固定 $\alpha=\max$，对应"最脆弱读数主导"的保守口径，因此后文实验统一以 BA-$k$ 命名；$\alpha=\mathrm{mean}$ 作为聚合鲁棒性消融，留待第~\ref{subsec:ch3-aggregation-robust}~节单独评估。整层画像记为有序序列
\begin{equation}
S_{\alpha}
=
\bigl(s_{\alpha}^{(1)},\,s_{\alpha}^{(2)},\dots,s_{\alpha}^{(L)}\bigr),
\end{equation}
序列保留层索引位置，使下文 $\operatorname{TopK}$ 可以稳定返回层索引集合。

给定固定保护层数 $k$，BA-$k$ 分配器先选出保护层集合
\begin{equation}
\mathcal P_k^{(\alpha)}
=
\operatorname{TopK}(S_{\alpha},k)\subseteq\{1,\dots,L\},
\end{equation}
$\operatorname{TopK}$ 在敏感度并列时按层索引升序打破平局，使保护集合在复现中唯一确定。再把位宽决策写成两级向量
\begin{equation}
b^{(l)}
=
b_{\mathrm{lo}}
+
\bigl(b_{\mathrm{hi}}-b_{\mathrm{lo}}\bigr)\,
\mathbf 1\!\left[l\in \mathcal P_k^{(\alpha)}\right],
\qquad (b_{\mathrm{lo}},b_{\mathrm{hi}})=(4,8),
\end{equation}
即未保护层落到 \texttt{INT4}，保护层升至 \texttt{INT8}。由 $|\mathcal P_k^{(\alpha)}|=k$ 与 $\sum_{l=1}^{L}b^{(l)}=(L-k)b_{\mathrm{lo}}+k\,b_{\mathrm{hi}}$，平均预算
\begin{equation}
\bar b
=
\frac{1}{L}\sum_{l=1}^{L}b^{(l)}
=
b_{\mathrm{lo}}+\frac{k}{L}\bigl(b_{\mathrm{hi}}-b_{\mathrm{lo}}\bigr),
\end{equation}
$k$ 直接控制平均位宽 $\bar b$ 在 $[b_{\mathrm{lo}},b_{\mathrm{hi}}]$ 上的位置。BA-$k$ 在预算受限时保护行为代理最高的若干层；固定 $k$ 网格由本节定义，跨模型 best-$k$ 读数由第四章第~\ref{subsec:exp-int4-cross-model}~节报告。从离线读数 $\sigma_K^{(l)}$ 经聚合、覆盖度与 \texttt{TopK} 写入逐层位宽向量的整体流程，以及 K/V 角色接口的预留位置见图~\ref{fig:ch3-allocation-flow}。

\input{figures/fig_ch3_allocator_flow}

\subsection{K/V 角色感知的预算扩展}
\label{subsec:ch3-budget-kv}

第~\ref{sec:ch3-motivation-kv}~节的 K-cliff 诊断揭示了 K 与 V 在低比特下的扰动不对称：K 侧主导排序崩塌，V 侧扰动经注意力权重稀释后影响较弱。BA-$k$ 主线分配器在保护层与未保护层各自统一两级位宽 $(b_\mathrm{lo}, b_\mathrm{hi}) = (4,8)$，未对 K/V 两侧的差异做进一步区分。本节把分配器扩展为 K/V 两侧独立的两级版本，第 $l$ 层的位宽决策从单值 $b^{(l)}$ 升为角色对
\begin{equation}
\mathbf b^{(l)}
=
\bigl(b_K^{(l)},\, b_V^{(l)}\bigr).
\end{equation}

沿用第~\ref{subsec:ch3-baseline-bak}~节的聚合记号，K/V 两侧的逐层敏感度读数分别由各自的角色尺度张量聚合得到
\begin{equation}
s_K^{(l)}
=
\operatorname{Agg}_\alpha\!\bigl(\sigma_K^{(l)}\bigr),
\qquad
s_V^{(l)}
=
\operatorname{Agg}_\alpha\!\bigl(\sigma_V^{(l)}\bigr),
\end{equation}
对应的整层画像写为有序序列 $S_{K,\alpha}=(s_K^{(l)})_{l=1}^{L}$ 与 $S_{V,\alpha}=(s_V^{(l)})_{l=1}^{L}$。此时 $S_{K,\alpha}$ 等同于第~\ref{subsec:ch3-baseline-bak}~节中由 $\sigma_K^{(l)}$ 主导的 BA-$k$ 主线画像，$S_{V,\alpha}$ 是 V 侧并行扩展。

在固定保护层数 $(k_K, k_V)$ 后，K/V 两侧分别按各自的画像选取保护集合
\begin{equation}
\mathcal P_K^{(\alpha)}
=
\operatorname{TopK}(S_{K,\alpha},k_K),
\qquad
\mathcal P_V^{(\alpha)}
=
\operatorname{TopK}(S_{V,\alpha},k_V),
\end{equation}
位宽决策仍取统一两级 $(b_\mathrm{lo}, b_\mathrm{hi})=(4,8)$
\begin{equation}
b_K^{(l)}
=
b_\mathrm{lo}+(b_\mathrm{hi}-b_\mathrm{lo})\,\mathbf 1\!\left[l\in\mathcal P_K^{(\alpha)}\right],
\qquad
b_V^{(l)}
=
b_\mathrm{lo}+(b_\mathrm{hi}-b_\mathrm{lo})\,\mathbf 1\!\left[l\in\mathcal P_V^{(\alpha)}\right].
\end{equation}
由 $|\mathcal P_K^{(\alpha)}|=k_K$ 与 $|\mathcal P_V^{(\alpha)}|=k_V$，全局平均预算
\begin{equation}
\bar b
=
\frac{1}{2L}\sum_{l=1}^{L}\bigl(b_K^{(l)}+b_V^{(l)}\bigr)
=
b_\mathrm{lo}+\frac{k_K+k_V}{2L}\bigl(b_\mathrm{hi}-b_\mathrm{lo}\bigr),
\end{equation}
即角色感知扩展用 $(k_K+k_V)$ 替代 BA-$k$ 中的单一保护层数 $k$。当 $k_K=k_V=k$ 时退化为 BA-$k$ 主线分配器；当 $k_K\neq k_V$ 时分配器可在不增加平均预算的前提下，把保护名额按 K/V 角色重新分配。

\texttt{INT4-RoleAlign} 的离线校准产物中已同时记录 $\sigma_K^{(l)}$ 与 $\sigma_V^{(l)}$，因此本节的角色感知预算可直接由现有产物驱动，无需额外校准开销。第四章的主线实验固定 $k_K=k_V=k$ 与 BA-$k$ 一致，角色感知扩展作为接口预留进入第~\ref{subsec:ch3-deployment-calibration}~节的产物清单；K/V 独立保护数的实证比较留待后续工作展开。

\subsection{敏感度聚合与覆盖度准则}
\label{subsec:ch3-aggregation-robust}

前两小节给出了由校准产物到逐层/角色感知预算的基本接口。本节把"画像形状"这一定性描述转写为可计算的覆盖度函数 $\Gamma(k)$，作为 \texttt{AutoK} 的输入。第~\ref{subsec:ch3-baseline-bak}~节定义的聚合算子 $\operatorname{Agg}_\alpha:\mathbb{R}^{H_{kv}\times d_k}\to\mathbb{R}$ 在两轴上一次性归约（flat 聚合），即第 $l$ 层敏感度
\begin{equation}
s^{(l)}
=
\operatorname{Agg}_\alpha\!\bigl(\sigma_K^{(l)}\bigr)
=
\begin{cases}
\displaystyle \max_{u\in\mathcal U_l}\sigma^{(l)}_{K,u}, & \alpha=\max,\\[6pt]
\displaystyle \frac{1}{|\mathcal U_l|}\sum_{u\in\mathcal U_l}\sigma^{(l)}_{K,u}, & \alpha=\mathrm{mean},
\end{cases}
\end{equation}
其中 $\mathcal U_l=\{(h,j):h\in\{1,\dots,H_{kv}\},\,j\in\{1,\dots,d_k\}\}$。\texttt{INT4-RoleAlign} 校准产物中存储的 $\sigma_K^{(l)}$ 由非对称量化在 $p_K$ 下确定的百分位端点区间 $[m^K_{l,j}, M^K_{l,j}]$ 各通道独立计算得到（跨通道聚合发生在后续 $\operatorname{Agg}_\alpha$ 算子上），逐元素非负，因此 $s^{(l)}\ge 0$。BA-$k$ 主线固定 $\alpha=\max$，$\alpha=\mathrm{mean}$ 留作聚合敏感性的备用读数。

将 $\{s^{(l)}\}_{l=1}^L$ 归一化为概率分布
\begin{equation}
\tilde s^{(l)}
=
\frac{s^{(l)}}{\sum_{j=1}^{L}s^{(j)}},
\qquad
\sum_{l=1}^{L}\tilde s^{(l)}=1,
\end{equation}
当 $\sum_j s^{(j)}=0$（极端退化情形）时改取均匀分布 $\tilde s^{(l)}=1/L$。把 $\{\tilde s^{(l)}\}$ 按值降序映射为序数索引序列
\begin{equation}
\tilde s_{(1)}\ge \tilde s_{(2)}\ge \cdots \ge \tilde s_{(L)},
\qquad
\tilde s_{(i)}\equiv \tilde s^{(\pi(i))},
\end{equation}
其中 $\pi$ 是把序数 $i$ 映回原层索引的排列；并列值的内部排序按层索引升序确定，与第~\ref{subsec:ch3-baseline-bak}~节的 $\operatorname{TopK}$ 平局规则一致。累计覆盖度函数定义在 $k\in\{0,1,\dots,L\}$ 上：
\begin{equation}
\Gamma(k)
=
\sum_{i=1}^{k}\tilde s_{(i)},
\qquad
\Gamma(0)=0,\;\Gamma(L)=1,
\end{equation}
约定空和 $\sum_{i=1}^{0}=0$。$\Gamma(k)$ 把画像形状直接转写为预算覆盖：敏感度集中在少数层的模型，$\Gamma(k)$ 在较小 $k$ 处即接近 1；敏感度在层间更弥散的模型，达到同一覆盖阈值所需的 $k$ 显著增大。集中型与弥散型画像在相同覆盖阈值 $\rho$ 下推出不同最小保护层数 $k^\star$ 的直观对照见图~\ref{fig:ch3-coverage-curve}。

\input{figures/fig_ch3_coverage_curves}

第~\ref{sec:ch3-autok}~节随后给出 \texttt{AutoK} 的具体规则。该规则以 $\Gamma(k)$ 为依据，给出达到覆盖阈值所需的最小保护层数建议；覆盖度准则与 BA-$k$ 方案因此读取同一份敏感度画像。

\subsection{AutoK 的预算自动建议机制}
\label{sec:ch3-autok}

BA-$k$ 把人工选定的整数 $k$ 作为保护层数，但不同模型的敏感度画像形状不一致，相同的 $k$ 在画像集中模型与画像弥散模型上对应的行为覆盖差异显著。\texttt{AutoK} 直接读取第~\ref{subsec:ch3-aggregation-robust}~节给出的覆盖度函数 $\Gamma(k)$，把"覆盖阈值"作为外部超参数取代逐 $k$ 网格扫描，从而把人工选 $k$ 的环节折叠到画像曲线本身。\texttt{AutoK} 不是完全无超参的自动决策，而是把整数 $k$ sweep 转换为覆盖率阈值 $\rho$ 下的候选生成器——决策粒度从「逐模型逐 $k$ 跑实验」转移到「按画像曲线一次写入 $\rho$」，但 $\rho$ 仍由设计者按部署目标在 $(0,1)$ 内取值。

给定覆盖阈值 $\rho\in(0,1)$，定义满足覆盖的最小保护层数
\begin{equation}
k^\star(\rho)
=
\min\bigl\{k\in\{1,\dots,L\}:\Gamma(k)\ge \rho\bigr\}.
\end{equation}
由 $\Gamma(0)=0$ 与 $\Gamma(L)=1$，集合非空，$k^\star(\rho)$ 在 $\{1,\dots,L\}$ 上唯一存在；由于 $\Gamma$ 是单调阶梯函数，$k^\star(\rho)$ 满足 $\Gamma(k^\star)\ge\rho>\Gamma(k^\star-1)$，即 $\rho$ 不要求被等号命中。$\rho=1$ 退化为全层保护 $k^\star=L$，$\rho\to 0^+$ 退化为单层保护 $k^\star=1$，故实践中 $\rho$ 取自 $(0,1)$ 的开区间，并在每个模型上按校准画像单独选定。\texttt{AutoK} 对应的保护集合写为
\begin{equation}
\mathcal P_{\mathrm{AutoK}}^{(\alpha,\rho)}
=
\operatorname{TopK}\!\bigl(S_{K,\alpha},\,k^\star(\rho)\bigr),
\end{equation}
即在 BA-$k$ 主线的 $S_{K,\alpha}$ 上把 $k$ 替换为 $k^\star(\rho)$。两级位宽向量沿用 $(b_\mathrm{lo}, b_\mathrm{hi})=(4,8)$
\begin{equation}
b_{\mathrm{AutoK}}^{(l)}
=
b_\mathrm{lo}+\bigl(b_\mathrm{hi}-b_\mathrm{lo}\bigr)\,\mathbf 1\!\left[l\in \mathcal P_{\mathrm{AutoK}}^{(\alpha,\rho)}\right].
\end{equation}
\texttt{AutoK} 与 BA-$k$ 共享同一离线画像入口与同一保护规则；二者只在 $k$ 的来源上不同，BA-$k$ 取人工指定的整数，\texttt{AutoK} 取由 $\rho$ 与 $\Gamma$ 反推的最小整数。第四章主线实验取 $\rho\in\{0.80, 0.90\}$，每个模型按画像选定单值（具体读数见第~\ref{subsec:exp-int4-cross-model}~节）。

\begin{table}[!htbp]
  \centering
  \caption{分配层策略的输入、选择规则与对应记号}
  \label{tab:ch3-allocator-policies}
  \footnotesize
  \setlength{\tabcolsep}{3.6pt}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.10}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.35cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{1.3cm}X>{\centering\arraybackslash}p{1.35cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{1.35cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{1.55cm}X}
    \toprule
    \textbf{策略} & \textbf{输入} & \textbf{保护规则} & \textbf{需扫整数 $k$?} & \textbf{输出} & \textbf{实验记号} & \textbf{方法定位} \\
    \midrule
    Uniform & 无 & 所有层统一默认低位宽 & 否 & 统一位宽向量 & Uniform & 低预算参考 \\
    BA-$k$ & $(S_{K,\alpha}, k)$ & 保护敏感度最高的 $k$ 层 & 是 & 分层位宽向量 & BA-k & 分层分配器主体 \\
    Heuristic-$k$ & $(L, k)$ & 固定位置规则保护 $k$ 层 & 是 & 分层位宽向量 & Heuristic-k & 位置先验基线 \\
    BA-AutoK & $(S_{K,\alpha}, \rho)$ & 取满足 $\Gamma(k)\ge\rho$ 的最小 $k^\star$ & 否（仅 $\rho$ 一次设定） & 分层位宽向量 & BA-AutoK & 覆盖度预算建议 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

表~\ref{tab:ch3-allocator-policies}~中 $S_{K,\alpha}=(s^{(l)})_{l=1}^{L}$ 为第~\ref{subsec:ch3-baseline-bak}~节定义的逐层 K 侧敏感度序列；Heuristic-$k$ 作为 BA-$k$ 的强基线对照在第~\ref{subsec:exp-int4-cross-model}~节定义具体位置规则。\texttt{AutoK} 的"无需扫描整数 $k$"与 BA-$k$ 的"按 $k$ 网格扫描"在工程粒度上有数量级差异：BA-$k$ 在第四章按 $k\in\{1,3,5,7,11\}$ 等离散采样点逐点跑实验，\texttt{AutoK} 仅在校准期一次写入 $\rho$，$k^\star(\rho)$ 由画像曲线确定。该粒度差异不等同于完全无超参；\texttt{AutoK} 仍以 $\rho$ 作为部署侧外部超参，整体定位为画像驱动的候选生成器，而非端到端自动决策。

\section{系统级部署实现与开销分析}
\label{sec:ch3-deployment}
\label{sec:ch3-triton}

前述各节已经分别给出了行为引导校准目标、跨位宽路径实例以及预算分配接口。本节回答实现层问题：离线定义好的量化规则与预算决策如何进入推理系统。本节只定义离线校准产物、在线缓存写入语义、融合解码核函数数据流和理论开销；TPOT、性能交叉边界、不同模型之间速度优劣与部署建议，留到第四章的部署效率小节讨论。

\subsection{离线校准产物与在线推理管线}
\label{subsec:ch3-deployment-calibration}

行为引导框架沿用量化系统中常见的"离线校准、在线执行"两阶段分工：离线阶段以少量校准样本执行第~\ref{sec:ch3-calibration}~节定义的搜索与选择纪律，写出路径特定的校准产物；在线阶段直接载入这些产物并按既定规则执行量化写入。本节的增量在于把"行为代理驱动的参数搜索"对应的离线产物字段、缓存写入语义与解码路径接口梳理清楚，使后续融合核函数设计与第四章实验都能稳定挂接。

记路径相关的离线校准产物为
\begin{equation}
\mathcal A_{\mathrm{path}}
=
\bigl\{
\theta_{\mathrm{path}}^{(l)},\,
m_{\mathrm{path}}^{(l)}
\bigr\}_{l=1}^{L},
\end{equation}
其中 $\theta_{\mathrm{path}}^{(l)}\in\mathbb{R}^{n_l}$ 是第 $l$ 层进入量化算子 $Q$ 的参数向量（如逐通道 scale、percentile 选择记录、保护裕度），$m_{\mathrm{path}}^{(l)}$ 为不进入 $Q$ 的工程元数据（如量化轴布局、group size、诊断读数），仅用于路由与复核。表~\ref{tab:ch3-calibration-fields}~把字段拆成四类。

\begin{table}[!htbp]
  \centering
  \caption{离线校准产物的运行时字段表}
  \label{tab:ch3-calibration-fields}
  \scriptsize
  \setlength{\tabcolsep}{2.8pt}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.10}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.45cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.95cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.0cm}X}
    \toprule
    字段组 & 典型字段 & 读取模块 & 边界说明 \\
    \midrule
    路径索引 & model id、layer id、K/V role & 路径选择 & 决定缓存写入与解码路径的路由 \\
    量化参数 & 逐组 scale、percentile 选择记录（保护裕度由运行时配置提供） & 缓存写入 & 评测前冻结离线规则；\texttt{INT4-RoleAlign} 的 K 侧 per-channel scale/zero-point 在 prefill 阶段一次性按数据现场计算后冻结复用，V 侧 per-token scale/zero-point 随每个新 token 写入时按 per-token 数据现场计算并入缓存 \\
    轴元数据 & group size、per-channel/per-token 标记、KV head 数 & 参考/融合后端 & 定义布局与 GQA 头数关系，作为接口契约存在 \\
    诊断记录 & 候选网格、保护触发标记、画像读数 $\sigma_K^{(l)}/\sigma_V^{(l)}$ & 复核脚本、第~\ref{sec:ch3-allocator}~节分配器 & 分配器仅读敏感度统计行；其余字段供溯源使用 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

三条路径写入 $\mathcal A_{\mathrm{path}}$ 的字段并不相同，具体对照见表~\ref{tab:ch3-runtime-paths}。\texttt{INT8} 基准路径保存逐组静态 scale 与分组元数据，inv\_tau 字段保留在产物中，但主线运行时将 \texttt{use\_attn\_temperature} 设为 \texttt{false}。对称 \texttt{INT4} 沿用这一字段组织，只把量化网格降为 4-bit。\texttt{INT4-RoleAlign} 则在量化参数字段中增加 K/V 两侧的 percentile 选择记录与轴向元数据。运行时再按 K/V 角色生成仿射参数。K 侧在预填充阶段依据冻结 percentile，用逐通道数据一次性计算 $(s_K,\zeta_K)$，之后保持不变并复用；V 侧在每个新 token 写入时，用逐 token 数据即时计算 $(s_V,\zeta_V)$。

在线推理接收第 $t$ 个新 token 时，第 $l$ 层的量化写入统一记作
\begin{equation}
\hat x_t^{(l)}
=
Q_{\theta_t^{(l)}}\!\bigl(x_t^{(l)}\bigr),
\qquad
\theta_t^{(l)} =
\begin{cases}
\theta_{\mathrm{path}}^{(l)}, & \text{对称路径，无自适应保护}\\
g_t(\theta_{\mathrm{path}}^{(l)}, x_t^{(l)}), & \text{\texttt{INT8} 自适应保护}\\
h^{K/V}(\theta_{\mathrm{path}}^{(l)}, x_t^{(l)}), & \text{\texttt{INT4-RoleAlign}}
\end{cases}
\end{equation}
这里，$\theta_{\mathrm{path}}^{(l)}$ 是离线冻结的路径参数集合。对称路径对应静态尺度 scale，\texttt{INT4-RoleAlign} 对应冻结的 percentile 参数 $(p_K,p_V)$、量化轴标记和边界元数据。$g_t$ 只读取当前 token 在该层待写入的张量与离线参数，并依据第~\ref{subsec:ch3-int8-baseline}~节的逐 token 最大值触发规则，通过自适应保护逻辑确定当前组 scale。$h^{K/V}$ 描述 \texttt{INT4-RoleAlign} 在 K 和 V 两侧的运行时映射。K 侧在预填充阶段依据冻结 percentile，用逐通道数据一次性计算 $(s_K,\zeta_K)$，之后保持不变并复用；V 侧在每个新 token 写入时，用逐 token 数据即时计算 $(s_V,\zeta_V)$。

对任意 $t'<t$，第 $t$ 步不会改写历史缓存项 $\hat x_{t'}^{(l)}$，缓存只按时间追加。多随机种子复现中的逐位一致结果，为写入过程确定且历史缓存封闭的语义提供了间接核验；第四章第~\ref{subsec:ch4-int8-canonical}~节给出固定协议得到的 \texttt{INT8-Canonical} 主线读数。自适应保护只在主线实验的 \texttt{INT8-Canonical} 路径中开启；其余对称路径使用常量 $\theta_{\mathrm{path}}^{(l)}$。\texttt{INT4-RoleAlign} 按照 $h^{K/V}$ 给出的 K/V 两侧规则生成仿射参数，其中 K 侧在预填充后复用，V 侧随新 token 写入即时计算，不依赖自适应保护机制。

预填充时，当前块的 K/V 先按路径规则量化并写入缓存；解码阶段开始后，系统从历史量化缓存读取 K/V，并送入相应的注意力后端。这样的数据流把 Decode 路径的输入限定为固定产物和已经写入的历史缓存，也为后续融合解码核直接消费量化缓存、避免反量化后的中间张量物化提供接口边界。

\input{tables/table_ch3_runtime_paths}

\subsection{Triton 融合解码核函数设计}
\label{subsec:ch3-triton-int4-asym}

自回归解码每前进一步只新增一个查询 token，但注意力仍需访问全部历史 KV Cache，主要瓶颈来自访存。朴素实现会先从低比特缓存取出 K/V，将其完整反量化为 FP16 中间张量，再交给标准注意力计算；这条路径功能正确，代价是中间张量物化和显存读写会随序列长度线性增长。\texttt{INT8} 路径采用基于 Triton~\cite{tillet2019triton} 的融合解码核，把反量化、点积、online softmax 和输出累加放入同一条片上流水线，减少往返全局内存的数据量。

融合核按序列维度分块推进。每个块从量化缓存读取低比特 $K_B,V_B$ 以及对应的缩放参数和元数据，在 SRAM 和寄存器等片上存储中完成解包和反量化，并直接计算当前查询向量与该块 Key 的点积 $z_i = q k_i^\top / \sqrt{d_k}$，其中 $k_i$ 表示反量化后的第 $i$ 个 Key 行向量。随后，核函数用在线 softmax 维护跨块递推状态~\cite{dao2022flashattention}。设第 $r$ 个块的状态包含行最大值 $m^{(r)}$、归一化因子 $\ell^{(r)}$ 和归一化输出累加器 $o^{(r)}$，并令
\begin{equation}
m_B = \max_{i\in B} z_i,
\qquad
B = \{\text{第 } r{+}1 \text{ 个块中的 token 索引}\},
\end{equation}
跨块更新写为
\begin{equation}
m^{(r+1)}
=
\max\!\bigl(m^{(r)},\, m_B\bigr),
\end{equation}
\begin{equation}
\ell^{(r+1)}
=
e^{m^{(r)}-m^{(r+1)}}\ell^{(r)}
+
\sum_{i\in B} e^{z_i-m^{(r+1)}},
\end{equation}
\begin{equation}
o^{(r+1)}
=
\frac{
\ell^{(r)}\,e^{m^{(r)}-m^{(r+1)}}\,o^{(r)}
+
\sum_{i\in B} e^{z_i-m^{(r+1)}}\, v_i
}{
\ell^{(r+1)}
},
\end{equation}
这里 $v_i$ 表示反量化后的第 $i$ 个 Value 行向量。上述递推与 FlashAttention 的 online softmax 等价；实现中保留非归一化累加器 $\tilde o^{(r+1)} = \ell^{(r+1)}\,o^{(r+1)}$，待全部块处理完后再除以 $\ell^{(\mathrm{final})}$，从而避免逐步重复除法。

\texttt{INT4} 路径在数据表示上引入额外解包成本。\texttt{INT4} 采用 nibble packing，把两个 4-bit 整数打包进一个 8-bit 字节；写入时把有符号 $[-8,7]$ 加上 +8 偏移映射到无符号 $[0,15]$ 域存入 nibble，读取时先按位移与掩码拆出半字节，再减 8 还原至有符号网格，并按存储的 $(s, \zeta)$ 反量化。本文实现按路径分两类：对称 \texttt{INT4} 诊断路径采用 wrapper 实现，先把 nibble 缓存批量反 pack 为 INT8 张量，再复用 \texttt{INT8} 融合核完成片上反量化、点积、online softmax 与输出累加；\texttt{INT4-RoleAlign} 的非对称融合扩展则采用 in-kernel unpack，核函数直接读取 K 侧 per-channel 与 V 侧 per-token 的 $(s, \zeta)$，对 nibble 在片上完成解包与非对称反量化，避免显式中间 INT8 张量物化。4-bit 载荷减少了全局读字节数，但反 pack 步骤与寄存器压力会以每输出 token 时间（TPOT）形式重新出现，相关变体的命名与角色见附录第~\ref{sec:app-triton-variants}~节，端到端 TPOT 数字见第四章第~\ref{subsec:ch4-tpot-4k}~节。

为兼容 GQA~\cite{ainslie2023gqa}，融合核函数还需要把 query head 映射到共享的 KV head。设 query 头数为 $H_q$、KV 头数为 $H_{kv}$，并要求 $H_{kv}\mid H_q$（本文涉及的 GQA 模型均满足），则重复因子
\begin{equation}
N_{\mathrm{rep}}=\frac{H_q}{H_{kv}},
\qquad
h_{kv}
=
\bigl\lfloor h_q / N_{\mathrm{rep}} \bigr\rfloor.
\end{equation}
核函数按 $(B, H_q)$ grid 组织并行，每个 query head 直接寻址对应的 $h_{kv}$ 切片，无需把 KV head 显式复制为 $H_q$ 个副本；该寻址影响 block 内访问合并、元数据广播与寄存器占用，与反 pack 开销一并体现在 TPOT 中。

系统侧落地按三个分工组织。基准路径 \texttt{INT8-Canonical} 由 \texttt{INT8} 融合核支撑，用于验证行为引导校准在保守位宽下的稳定闭环。\texttt{INT4-RoleAlign} 质量主线使用参考解码实现（\texttt{torch\_ref}）保证语义核对，对应第四章 TPOT 表中"参考路径 (INT4)"列。\texttt{INT4} 融合扩展（含 KIVI 与 Triton 融合路径）则承担第四章的系统边界读数。下一节给出三条路径在访存、存储与算力维度上的开销分析。

\subsection{复杂度、访存与存储开销分析}
\label{subsec:ch3-system-overhead}

离线阶段的额外代价来自候选参数扫描。设候选参数集合大小为 $|\Theta_{\mathrm{path}}|$，校准样本数为 $N$，模型层数为 $L$，Query 头数为 $H_q$，每个样本的校准长度为 $n$，头维度为 $d_k$，则离线搜索复杂度
\begin{equation}
T_{\mathrm{calib}}^{\mathrm{path}}
=
\mathcal O\!\bigl(
|\Theta_{\mathrm{path}}|\,N\,L\,H_q\,n\,d_k
\bigr),
\end{equation}
其中使用 $H_q$（而非 $H_{kv}$）是因为 KL 代理在 Query 头上比较注意力分布。INT8 基准路径、对称 \texttt{INT4} 与 \texttt{INT4-RoleAlign} 共享搜索入口，差别只体现在 $|\Theta_{\mathrm{path}}|$ 的规模上。

KV Cache 显存按"数据载荷 + 元数据载荷"分解。设 $S$ 为当前缓存的序列长度，每元素数据字节为 $b_\mathrm{data}$（FP16 取 2，INT8 取 1，INT4 packed 取 $1/2$），每组 scale 占 $4$ 字节（FP32），group size 为 $g$（本文 \texttt{INT8} 路径取 $g=128$，对称 \texttt{INT4} 路径取 $g=32$，与第~\ref{subsec:ch3-int8-baseline}~节给出的实现默认一致）。FP16 参考开销
\begin{equation}
M_{\mathrm{FP16}}
=
\underbrace{2}_{\text{K+V}}\cdot \underbrace{2}_{\text{2 bytes/element}}\cdot L H_{kv} S d_k
=
4L H_{kv} S d_k.
\end{equation}
对称 \texttt{INT8} 路径
\begin{equation}
M_{\mathrm{INT8}}
=
2L H_{kv} S d_k
\Bigl(
\underbrace{1}_{\text{1 byte/element}}+\underbrace{\tfrac{4}{g}}_{\text{scale 摊销}}
\Bigr),
\end{equation}
对称 \texttt{INT4} 路径
\begin{equation}
M_{\mathrm{INT4}}
=
2L H_{kv} S d_k
\Bigl(\tfrac{1}{2}+\tfrac{4}{g}\Bigr).
\end{equation}
\texttt{INT4-RoleAlign} 不采用 per-group 元数据，K 侧 scale/zero-point 形状为 $[L, H_{kv}, d_k]$，V 侧 scale/zero-point 形状为 $[L, H_{kv}, S]$，因此其显存口径写为
\begin{equation}
M_{\mathrm{RoleAlign}}
\approx
\underbrace{L H_{kv} S d_k}_{\text{packed K{+}V payload}}
+
\underbrace{8\,L H_{kv} d_k}_{\text{K per-channel scale/zp}}
+
\underbrace{8\,L H_{kv} S}_{\text{V per-token scale/zp}},
\end{equation}
其中 packed payload 由 K 与 V 各一份的 nibble 化字节构成（每元素 0.5 字节、合计 $L H_{kv} S d_k$ 字节）；K 侧 scale 与 zero-point 各占 4 字节、独立于 $S$；V 侧 scale 与 zero-point 各占 4 字节、随 $S$ 线性增长。该公式按实现口径给出方法层面的近似估计，第四章表~\ref{tab:ch4-kvcache-memory}~给出端到端实测显存读数。

decode 阶段的访存收益按 block 级字节量解释。设 block 大小为 $B_s$，每个 block 的访存量在对称 \texttt{INT8} 与 \texttt{INT4} 路径下分别近似为
\begin{equation}
\mathrm{Bytes}_{\mathrm{INT8}}
\approx
2B_s d_k\Bigl(1+\tfrac{4}{g}\Bigr),
\qquad
\mathrm{Bytes}_{\mathrm{INT4}}
\approx
2B_s d_k\Bigl(\tfrac{1}{2}+\tfrac{4}{g}\Bigr),
\end{equation}
块级浮点计算量按 $4B_s d_k$ 估计（$qK^\top$ 与权重—Value 加和各贡献 $2B_s d_k$ 次乘加），相应算术强度
\begin{equation}
AI_{\mathrm{INT8}}
\approx
\frac{2}{1+4/g},
\qquad
AI_{\mathrm{INT4}}
\approx
\frac{2}{1/2+4/g}.
\end{equation}
代入 $g=128$ 时 $AI_{\mathrm{INT8}}\approx 1.94$，$g=32$ 时 $AI_{\mathrm{INT4}}\approx 3.20$，低比特融合路径在相同浮点计算下减少全局内存传输，从而缓解 decode 阶段的访存压力、提升 arithmetic intensity；与此同时，nibble 反 pack、调度与寄存器占用成为新的条件性开销，端到端 TPOT 边界由第四章第~\ref{subsec:ch4-tpot-4k}~节实测给出。

离线校准产物的存储相对运行时 KV Cache 与模型权重可忽略。对称 \texttt{INT8} 基准路径的产物规模为
\begin{equation}
\mathcal O\!\bigl(L H_{kv} d_k/g\bigr),
\end{equation}
\texttt{INT4-RoleAlign} 产物由层级分位数参数与量化轴元数据构成；K 侧 per-channel scale/zero-point 在 prefill 阶段由数据现场计算后冻结复用，V 侧 per-token scale/zero-point 随追加 token 现场计算后入缓存，二者均不持久化到校准文件，因此离线产物规模量级与对称 INT8 同阶。第四章在上述公式基础上给出部署效率边界与跨硬件读数。

\section{本章小结}
\label{sec:ch3-summary}

第~\ref{sec:ch3-problem}~节把注意力近似误差代数分解为分布侧扰动和聚合侧扰动，第~\ref{sec:ch3-motivation-kv}~节用 K-cliff 诊断将这两条扰动分别绑定到 Key 与 Value 的低比特敏感性差异；这两节为后续校准与分配框架提供了机制依据。

第~\ref{sec:ch3-calibration}~节把行为对齐落到注意力分布 KL 代理上，给出候选参数搜索、稳健选择规则与回退路径。第~\ref{sec:ch3-paths}~节将该校准纪律实例化为三条跨位宽路径：\texttt{INT8} 基准路径承担可信参考，对称 \texttt{INT4} 暴露低比特崩塌的失败方向，\texttt{INT4-RoleAlign} 通过 per-channel Key 与 per-token Value 非对称量化实现低比特恢复；其离线 percentile 与轴元数据写入路径产物，运行时按 K/V 轴生成仿射参数，退化幅度受模型族、规模与 GQA 配置共同调制（详见第~\ref{sec:exp-rolealign}~节）。与 \texttt{KIVI-style} 的差异通过同格式比较加以分离，把"参数来源与冻结时刻"作为唯一变量，避免与格式优势混合。

第~\ref{sec:ch3-allocator}~节把校准产物中的逐层 K 侧角色尺度转写为敏感度画像 $S_{K,\alpha}$，定义 BA-$k$ 主线分配器；归一化覆盖度函数 $\Gamma(k)$ 进一步把"画像形状"折叠为单一阈值 $\rho$，由 \texttt{AutoK} 反推最小保护层数。第~\ref{sec:ch3-deployment}~节给出离线校准产物字段、融合解码核接口以及三条路径的访存与算术强度分解。第四章将沿这些固定接口报告质量保真、低比特恢复证据、跨模型策略适用区间，以及融合解码路径相对参考解码的部署效率对比。
